\documentclass[dvipdfmx,cjk]{beamer}
% \documentclass[dvipdfmx,cjk,handout]{beamer}

%
% Choose how your presentation looks.
%
% For more themes, color themes and font themes, see:
% http://deic.uab.es/~iblanes/beamer_gallery/index_by_theme.html
%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% プリアンブル

% ゴシック体
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}

% スライド番号
\setbeamertemplate{footline}[frame number]

% 圏点機能
\usepackage{pxrubrica}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}      % or try Darmstadt, Madrid, Warsaw, ...
  \usecolortheme{default} % or try albatross, beaver, crane, ...
  \usefonttheme{default}  % or try serif, structurebold, ...
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
  \setbeamertemplate{caption}[numbered]
} 

\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\title{確率モデル入門\\確率の用語整理、確率変数、確率分布}
\author{nepia}
\institute{Liberal Arts for Tech}
\date{2020/05/30}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 本文
\begin{document}


%--------------------------------%
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


%--------------------------------%
%\begin{frame}{Outline}
%  \tableofcontents
%\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{講義（セミナー前半）４０〜６０分}\pause

\begin{block}{目標}
    確率がわかり、確率モデルが身近になること
\end{block}
\pause

\vskip 1cm

\begin{block}{アジェンダ}
    \begin{itemize}
    \item 試行
    \item 標本空間と事象
    \item 確率変数
    \item 確率分布
        \begin{itemize}
        \item 離散確率分布
        \item 連続確率分布
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{block}

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{全体の構成}

\begin{itemize}
    \item なぜ「確率」が必要なのか？
    \item 確率の用語整理
    \item 確率変数、確率分布
    \item 離散確率分布、連続確率分布
    \item Pythonで例を見る
        \begin{itemize}
        \item 離散確率分布
        \item 連続確率分布
        \item 観測データの分布への収束
        \end{itemize}
    \item まとめ
    \item ハンズオン
\end{itemize}

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{なぜ「確率」が必要なのか？（１）}\pause

% 端的にいうと「不確かさを定量的に扱いたい」からですが

\begin{itemize}

    \item 「記述統計」ならば「確率」は不要でした
    % たとえば
    \pause
        \begin{itemize}
        \item ヒストグラムを書いてデータを概観する
        \item 平均値、中央値を算出してデータの中心傾向を知る
        \item 分散を算出してデータの散らばり具合を知る
        \end{itemize}

\end{itemize}

\pause
\vskip 1cm
これだけならば、確率の知識は不要！

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{なぜ「確率」が必要なのか？（２）}

%TODO: ちょっとこのスライド内容悪いのでなんとかしたい

\begin{itemize}

    \item しかし踏み込んで "背後の法則" を考えたい \pause

    \item 「統計モデル」になぜ興味があるのか\pause
        \begin{itemize}
        \item データそのものではなく、\\その背後にある "原則" "真理" が知りたいから\\\pause
        \item しかも"定量的"に知りたい\\ \pause
        正規分布だとして \\ \pause
        ・平均はいくつなのか \\ \pause
        ・その平均はどれくらい信頼できるのか \\ \pause
        「一般に、サンプル数が多いほど信頼できる」とは言うけれど？
        \end{itemize}
        
    \pause
    \item 「統計モデリング」では \pause
    \pause
        \begin{itemize}
        \item 実世界のデータから筋のよい「確率モデル」を記述したい
        \item そのモデルがどれくらい本当なのかを議論したい
        \end{itemize}

    \pause

\end{itemize}

\vskip 0.3cm

データがまず与えられる。\\ \pause
その背後にある "原則" "真理" を考える。\\ \pause
→ 考える材料として確率の知識が必要！

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{まずは確率の用語整理から}

※かいつまんで紹介\pause

\vskip 1cm

\begin{description}

    \item[> 試行(trial)]\mbox{}\\
            実験や観測などを行うことです。
            確率モデルに基づいて論理展開を行っていくにあたっては、
            試行を行った結果を確率的に解釈していきます。\pause

    \item[> 標本空間(sample space)]\mbox{}\\
            試行の結果を要素とする集合です。\pause

    \item[> 事象(event)]\mbox{}\\
            標本空間の部分集合です。

\end{description}

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{確率変数とは？}\pause

確率変数とは、値が確率である変数です。\\
ランダムに値を取るのが特徴です。\pause

\vskip 0.3cm

\begin{itemize}

    \item （注意）確率変数は○○ではありません \pause
        \begin{itemize}
        \item 確率変数は「とる値の集合」ではありません\\ \pause
                それは「標本空間」です \pause
        \item 確率変数は「具体的な実現値」ではありません\\ \pause
                それは「試行の結果」です \pause
        \item 確率変数はサイコロを振ることでもありません\\ \pause
                それは「試行」です \pause
        \item 確率変数は「起こりうる事柄」ではありません\\ \pause
                それは「事象」です \pause
        \item 確率変数は「取りうる値を確率で表したもの」ではありません\\ \pause
                それは「確率分布」です \pause
        \end{itemize}
        % ここまで聞いて、どう思いました？？
\end{itemize}

\vskip 1cm

（難しい）

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{余談：ランダムは実はとってもむずかしい} \pause

% ランダムの概念はどう発展してきたか
% http://www2.odn.ne.jp/tadaki/miyabe2-lss2012.pdf

\begin{itemize}
    \item 長年、確率のことについては、\\
    すべての事象が等確率で起こるとして、\\
    場合の数で考えられていた \pause
    \item 確率 ＝ 求める事象/全事象 \\
    （ラプラスによる定義 古典的確率） \pause
    \item できないことも多かった \\
    （すべての事象を数え上げるのがの無理なケースなど） \pause

    \item 20世紀初頭 \\ \pause
    アンドレイ・コルモゴロフというロシアの数学者が、 \\
    確率論の公理化を、みごと完成させた！\\
    （公理的確率論） \pause

    \item ただし、集合論・測度論・ルベーグ積分を駆使して……  \pause
\end{itemize}

% http://watanabe-www.math.dis.titech.ac.jp/users/swatanab/rand-vari.html
% なぜ、確率変数は、関数であるとして定義するのでしょうか。
% 本当は、確率変数を「ランダムに値を取るもの」と定義したいのです。 
% しかしながら、【ランダムに値を取ること】を明示的に 定義することは困難です。
% ランダムとは何かを 数学的に特徴づけることは非常に難しいからです。Kolmogorov が最後まで 挑戦していた課題です。

\vskip 0.3cm

ランダムはむずかしい、確率変数もむずかしいので、\\
深く考えないことがオススメです。

% どうしても興味のある人はWikipediaで
% 「確率」の「基礎概念の数学的定義」を見てみましょう
% たぶん、泡吹きます

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{確率分布とは？} \pause

\begin{itemize}

    \item 「各々の値をとる確率」を表す分布
        \begin{itemize}
        \item 例： コインを投げたとき……
        \item コインが表を取る確率： $50\%$
        \item コインが裏を取る確率： $50\%$  \pause
        \end{itemize}

    \item ヒストグラムをサンプル数で割ったものと「似ています」
        \begin{itemize}
        \item じつのところ「そうではない」のですが
        \item 無限にデータ数があるなら一致していきます
        \end{itemize}

\end{itemize}

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{離散確率分布、連続確率分布} \pause

\begin{itemize}

    \item 離散確率分布とは？ \pause
        \begin{itemize}
        \item 確率変数$X$が\kenten{離散値}をとる場合の確率分布です \pause
        \item 例）コインの表裏、サイコロの出目  \pause
        \item 離散一様分布、二項分布 \pause
        \end{itemize}

    \item 連続確率分布とは？ \pause
        \begin{itemize}
        \item 確率変数$X$が\kenten{連続値}をとる場合の確率分布です \pause
        \item 例）花弁の長さ、16歳男子の身長 \pause
        \item 正規分布、ポアソン分布、連続一様分布 \pause
        \end{itemize}

\end{itemize}

\vskip 1cm

離散ならとりうる値ごとに確率が出せますが、\\
連続ではそうはいきません。\\ \pause
「身長が170cmジャスト」とはいえないからです。

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{コードで色々見てみましょう} \pause

\begin{itemize}
    \item Pythonで動かしてみましょう
    \item 実際に動いている様子で理解のヒントになるかも
\end{itemize}

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{離散確率分布の例：サイコロ}


\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{連続確率分布の例：正規分布}


\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{サンプルを増やすと真の分布に漸近する}


\end{frame}



%--------------------------------%
\begin{frame}{講義のまとめ} \pause

\begin{itemize}
    \item データが与えられたら、背後の法則を考えたい \pause
    \item 法則を考えるために「確率モデル」が利用される \pause
    \item 考えるには確率への理解がどうしても必要 \pause
    \item しかし、確率は基礎からしてむずかしく混乱しやすい\\
          一発で理解しようとするのは大変…… \pause
\end{itemize}

\vskip 0.3cm
ではどうすれば？ \pause

\begin{itemize}
    \item ゆっくり丁寧にやることで理解する \pause
    \item Pythonで動かすことで理解する \pause
        \begin{itemize}
        \item 紙とペンでやるよりも
        \item Pythonのほうがカンタンです
        \end{itemize}
\end{itemize} \pause

\vskip 0.3cm
講義は以上です。少し休憩をしたのち、ハンズオンに入ります。

\end{frame}


%--------------------------------%
\begin{frame}{ハンズオン} \pause

\begin{itemize}
    \item sklearn.dataset を読み込む \pause
    \item 適当なヒストグラムを書く \pause
    \item 何の数学的分布に近いか見てみる \pause
\end{itemize}

\vskip 1cm
その他、素朴な疑問について\\確率に限らず拾っていく時間とします

\end{frame}


%===============================%
\end{document}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% メモ
% https://www.hakodate-ct.ac.jp/~tokai/tokai/doc2013/souzou4.html
% 確率変数と確率分布
% Q1. 確率変数とは何か?
% 難Q2. 普通の変数と確率変数の違いは何か?
% Q3. 連続確率分布とは何か?
% Q4. 離散確率分布とは何か?
% 難Q5. 離散確率分布における確率関数とは何か?
% 難Q6. 連続確率分布における密度関数とは何か?
% 難Q7. 身近にある離散確率分布と連続確率分布の例をそれぞれ挙げよ


% https://ryosuke-okubo.hatenablog.com/entry/2019/02/25/210000
% 確率変数とは，値が確率である変数である
% 確率分布は，確率変数に対して取りうる値を表したものである

